%@P:exocorcp
%@metapost:3pbgeoexo25c.mp
%@Auteur:\url{bricamath.net}\par
\begin{wrapfigure}{r}[0.5cm]{6cm}
  \begin{flushright} %figure à droite
    \psset{xunit=0.8cm,yunit=0.8cm,runit=0.8cm}
    \begin{pspicture}(-0.4,-3.2)(6.4,3.2) %donc largeur=6.8
      \pscircle(3,0){3}
      \psline[linewidth=1.2pt](0,0)(6,0) %segment [AB]
      \psline[linestyle=dashed,dash=2pt 2pt](2.5,2.96)(2.5,0) %segment [AH]
      \psline[linewidth=0.5pt](2.5,0.25)(2.75,0.25)(2.75,0) %codage angle droit
      \rput[bl](-0.4,0){$A$}
      \rput[bl](6.1,0){$B$}
      \psdots[dotsize=3pt 0](3,0) \rput[bl](2.9,-0.5){$O$} %point O
      \rput[bl](2.3,-0.5){$H$}
      \rput[bl](2.3,3.1){$C$}
    \end{pspicture}
  \end{flushright}
\end{wrapfigure}

Dans ce problème, on donnera les résultats sous la forme $a\sqrt{b}$
où $a$ et $b$ sont des entiers, $b$ étant le plus petit
possible.\medskip

La figure ci-contre n'est pas à l'échelle, et ne sert qu'à indiquer la
disposition des points de ce problème :\smallskip

\begin{itemize}
\item[\textbullet] $[AB]$ est un segment tel que $AB=14$~cm.
\item[\textbullet] $H$ est le point de $[AB]$ tel que $AH=6$~cm.
\item[\textbullet] La perpendiculaire à $(AB)$ passant par $H$ coupe
  le cercle de diamètre $[AB]$ en $C$.
\item[\textbullet] On appelle $O$ le centre du cercle.
\end{itemize}

\medskip

\begin{myenumerate}
\item Trace la figure en vraie grandeur, et complète-la par la suite.
\item Démontre que le triangle $ABC$ est un triangle rectangle.
\item Calcule la valeur exacte de la longueur $CH$.
\item Calcule la valeur exacte de la longueur $AC$.
\item Déduis-en finalement par le calcul que $BC=4\sqrt7$~cm.
\item On s'intéresse au triangle $COB$, et on appelle $H_1$ le pied de
  la hauteur issue de $O$.
  \begin{enumerate}
  \item Calcule l'aire du triangle $COB$. Donne le résultat sous la
    forme $e\sqrt3$ où $e$ est un entier.
  \item Calcule la valeur exacte de la longueur $OH_1$.
  \end{enumerate}
\end{myenumerate}
%@Correction:
\begin{myenumerate}
  \item \[\includegraphics{3pbgeoexo25c-1}\]
  \item Comme $C$ appartient au cercle de diamètre $[AB]$ alors le
    triangle $ABC$ est rectangle en $C$.
  \item Comme $H$ appartient au segment $[OA]$ alors
    $OH=7-6=1$~cm.\par\setboolean{racine}{true}\pythadroit CHO71
    Or
    $\sqrt{48}=\sqrt{16\times3}=\sqrt{16}\times\sqrt3=4\sqrt3$. Donc $CH=4\sqrt3$~cm.
  \item Dans le triangle $ACH$, rectangle en $H$, le théorème de
    Pythagore permet d'écrire 
    \[\Eqalign{
      AC^2&=CH^2+AH^2\cr
      AC^2&=48+6^2\cr
      AC^2&=48+36\cr
      AC^2&=84\cr
      AC&=\sqrt{84}\cr
      }\]
      Or
      $\sqrt{84}=\sqrt{4\times21}=\sqrt4\times\sqrt{21}=2\sqrt{21}$. Donc $AC=2\sqrt{21}$~cm.
    \item Dans le triangle $ABC$, rectangle en $C$, le théorème de
      Pythagore permet d'écrire :
      \[\Eqalign{
        AB^2&=AC^2+BC^2\cr
        AB^2&=48+84\cr
        AB^2&=112\cr
        AB&=\sqrt{112}\cr
      }\]
      Or,
      $\sqrt{112}=\sqrt{16\times7}=\sqrt{16}\times\sqrt7=4\sqrt7$. Donc $AB=4\sqrt7$~cm.
    \item
      \begin{enumerate}
      \item\hfill\newline
        \[\Eqalign{
          \mathscr A_{COB}&=\frac{CH\times OB}2\cr
          \mathscr A_{COB}&=\frac{4\sqrt3\times7}2\cr
          \mathscr A_{COB}&=14\sqrt3\mbox{ cm}^2\cr
        }\]
      \item\hfill\newline
        \[\Eqalign{
          \mathscr A_{COB}&=\frac{OH_1\times BC}2\cr
          14\sqrt3&=\frac{OH_1\times 4\sqrt7}2\cr
          28\sqrt3&=OH_1\times4\sqrt7\cr
          \frac{28\sqrt3}{4\sqrt7}&=OH_1\cr
          7\frac{\sqrt3}{\sqrt7}\mbox{ cm}&=OH_1\cr
        }\]
      \end{enumerate}
\end{myenumerate}